\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\rmfamily
\DeclareFontShape{T1}{lmr}{bx}{sc} { <-> ssub * cmr/bx/sc }{}
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{multicol}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,unicode=true, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\setlength{\columnsep}{0.5cm}

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{placeins}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{siunitx}

%Tabelas e figuras
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
%\begin{table}[htbp]
%  \centering
%  \caption{caption}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|c *{n}{|Y}|}\hline 
\usepackage{longtable}

\input epsf

%Font customization
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering\bfseries}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsubsection}[block]{\normalsize\hspace{.5em}}{\thesubsubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
%\titleformat{\subsection}[block]{\hspace{2em}}{\thesubsection}{1em}{}
\usepackage{color}
\usepackage{soulutf8}
\setul{1.6pt}{.4pt}

%\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
%\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
%\fancyhead{} % Blank out the default header
%\fancyfoot{} % Blank out the default footer
%\fancyhead[C]{Running title $\bullet$ November 2012 $\bullet$ Vol. XXI, No. 1} % Custom header text
%\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Transformação de Fourier de \\ sinais sonoros e eléctricos}} % Article title
%Física das Cordas Vibrantes e Transformação de Fourier de Sinais Sonoros

\author{\large{Miguel Pardal (79087), Rita Teixeira da Costa (78613) e Tom{\'a}s A. Reis (78811)}\\[2mm] % Your name
\normalsize Mestrado Integrado em Engenharia Física Tecnológica \\
% O Brotas riscou-me isto e escreveu "MEFT" à frente, go figure
\normalsize Ano Lectivo 2014/2015, 1º semestre (turno de 6ª feira) \\
\normalsize Laboratório de Oscilações e Ondas \\ % Your institution
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address
\vspace{-5mm}
}
\date{}


\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\maketitle % Insert title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}

Nesta experiência, analisaram-se sinais sonoros produzidos por uma guitarra e uma flauta e sinais eléctricos produzidos por um gerador, de forma a estudar a sua decomposição em harmónicos. Utilizando um processo informatizado de \textit{Fast Fourier Transform}, confirmaram-se as previsões do modelo da corda vibrante no sinais sonoros produzidos pela guitarra, determinando-se a velocidade das ondas na corda e a sua densidade de massa linear, terminando com a afinação do instrumento. Com a análise do espectro de ondas quadradas e triangulares, verificou-se o modelo matemático para as mesmas, que foram depois reproduzidas num sintetizador. Também se realizou a análise do espectro do som de uma flauta, tendo-se obtido um valor para a velocidade do som a partir destes dados. Este valor mostrou uma falha no modelo teórico para o comprimento do tubo de ar.

\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}

Este trabalho experimental consiste na análise de sinais sonoros com base nas ferramentas matemáticas da Série de Fourier e Transformada de Fourier. Esta análise permitirá estudar a composição harmónica das ondas e confrontá-la com as previsões do modelo teórico da corda vibrante e do tubo de ar. Também será aproveitada para verificar o modelo matemático das ondas quadradas e triangulares.%\hl{***esta última frase ignora totalmente tudo o que não é corda vibrante: flauta, ondas quadradas e triangulares, diapasão... **** pós-ajuste: o diapasão é só para calibrar}

\subsection{Séries de Fourier de sinais quadrados e triangulares}

A Série de Fourier é um poderoso instrumento matemático que decompõe qualquer função periódica na soma de infinitas funções seno e cosseno de frequências em múltiplos inteiros da frequência da função original. Em termos físicos, isto significa que qualquer sinal ou movimento oscilatório pode ser decomposto numa soma de harmónicos simples. 

%\subsubsection{Sinais quadrados e triangulares}

Dois tipos de sinais frequentemente usados(mas distintos da onda sinusoidal) são os sinais quadrados e triangulares. Ambos são facilmente aproximados por, e, no infinito, igualam, uma série trigonométrica. No caso da onda quadrada, a série que tende para o sinal desejado é a soma dos senos com frequências múltiplas da original por inteiros ímpares (harmónicas ímpares) e de amplitude proporcional ao inverso desse inteiro:

\vspace{-20pt}
\begin{equation}
S(t)=\frac{4A_0}{\pi}\sum\limits_{k=1,3,5,...}^n \frac{1}{k}\sin(k2\pi t)
\label{eq:sqr}
\end{equation}

Já para sinais triangulares, também apenas surgem as frequências harmónicas ímpares, mas decaindo com o inverso do quadrado da ordem da harmónica e alternando o sinal (começando positivo).

\vspace{-15pt}
\begin{equation}
D(t)=\frac{8A_0}{\pi^2}\sum\limits_{k=1,3,5,...}^n \frac{(-1)^{\frac{k-1}{2}}}{k^2}\sin(k2\pi t)
\label{eq:trg}
\end{equation}

\subsection{Transformada de Fourier}

Outra ferramenta matemática intrinsecamente ligada a estas séries é a Transformada de Fourier. Para uma dada função $f(t)$, a sua transformada $F(T)$, ou espectro, é dada pelo integral de Lebesgue:

\begin{equation}
F(\omega)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty \! f(t)e^{-i\omega t} \ dt
\label{eq:fft}
\end{equation}

No casos das funções seno e cosseno, quando tomamos o módulo desta função, tendo como domínio da função toda recta real, resulta uma distribuição $\delta$ de Dirac no ponto da frequência da sinusoide.  Por aditividade, ao aplicarmos a transformada de Fourier a uma função periódica e tomarmos o seu módulo, obtém-se uma função que é zero em todos os pontos e infinito nas várias frequências da série. Como as funções que representam os dados recolhidos na análise de uma onda, dadas as limitações temporais dos sinais físicos, não têm domínio infinito, obtém-se, pela transformada de Fourier, uma função que tem máximos pronunciados nestas frequências, ponderados com o decaimento da amplitude. É este espectro que, para vários sinais, se tentou obter no decurso da experiência.
%\hl{*** Uma «distribuição» delta? **** é distribuição que se diz, sim ****é uma soma de dois deltas, no eixo imaginário, certo? É isso que queres dizer com esta frase?**** problem solved}

\subsection{Modelo da corda vibrante}

Um dos sinais sonoros analisado nesta experiência foi o proveniente de uma guitarra. Este sinal é o resultado da oscilação estacionária de uma corda sob tensão, em que dois nodos são impostos como condição de fronteira. A frequência fundamental é, assim, dada para o maior comprimento de onda possível, que os dois nodos são consecutivos, delimitando meio comprimento de onda. Sendo a distância entre nodos $L$, a tensão na corda $T$ e $\mu$ a densidade de massa linear, obtém-se:

\begin{equation}
f = \frac{v}{\lambda} = \frac{1}{2L}\sqrt{\frac{T}{\mu}}
\label{eq:force}
\end{equation}

Todavia, para estas mesmas condições de fronteira são possíveis outras frequências, múltiplas inteiras da fundamental, sendo o sinal produzido uma sobreposição com coeficientes lineares diferentes, algo naturalmente traduzido por uma série de Fourier. Aplicando a transformada de Fourier a este sinal, é possível analisar quais as harmónicas que o constituem e a sua ponderação. %\hl{***tecnicamente, não é aplicando a transformada que descobres a ponderação. Sabes a ponderação somente porque a tua transformada é defeituosa e não é um delta de Dirac; se fosse, não fazias ideia da importância relativa dos harmónicos**** na verdade, consegues deduzi-las matemáticamente}

\subsection{Tubos de ar}

No caso de tubos de ar, como o interior de uma flauta, a situação é idêntica, com as condições fronteira impostas à pressão no interior. Numa flauta transversal as condições de fronteira são por norma dois orifícios, o que representam dois nodos para a oscilação estacionária da pressão. Quando todos os orifícios estão cobertos, excepto os das pontas, obtemos o maior comprimento de onda, correspondente ao dobro do comprimento da flauta. Caso só se cubram orifícios até um dado ponto, o primeiro orifício aberto torna-se a condição fronteira, diminuindo o comprimento de onda. 
%Abrindo buracos intermédios cria nodos que limitam as harmónicas que é possível formar. 

%\vspace{\baselineskip}
%\vspace{\baselineskip}
\medskip
%\begingroup
 % \centering
  %\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{imageflute.eps}
  %\captionof{figure}{Onda estacionária de pressão dentro de uma flauta.}
  %\label{fig:equilibrium}
%\endgroup
\medskip

Nos casos em que todos os orifícios estão cobertos até um certo ponto, em que portanto não há nodos intermédios impostos, a frequência do primeiro harmónico é dada pela equação \ref{eq:flute}, em que $L$ é a distância da ponta da flauta ao centro do primeiro buraco coberto e $R$ é o raio da flauta. O termo $0.6R$ resulta do facto do comprimento do tubo físico que é a flauta não ser exactamente o comprimento entre condições fronteira \cite{serway}. 


\begin{equation}
f = \frac{v_{som}}{2(L+0.6R)}
\label{eq:flute}
\end{equation}


%------------------------------------------------

\section{Método experimental}

Nesta experiência analisou-se os espectros de sinais sonoros e eléctricos, de forma a verificar os modelos anteriormente expostos. Como já foi visto, pode determinar-se o espectro das frequências de um sinal recorrendo à transformada de Fourier da função que o representa. Para efectuar este cálculo foi utilizado um \textit{software} próprio, com a capacidade de analisar sinal em estudo e fazer a sua Transformada Rápida de Fourier (\textit{Fast Fourier Transform}, ou FFT). O sinal processado desta forma deve ser eléctrico, pelo que os sinais sonoros foram capturados pelo microfone.

\subsection{Lista de material}
Para a realização desta actividade foi necessário o seguinte material:
\begin{itemize}
\item Aparelho de interface e gerador de sinais \textit{Handyscope};
\item Computador com \textit{software TiePie Multi Chanel};
\item Microfone;
\item Amplificador de sinais;
\item Sintetizador de harmónicos (9 harmónicos disponíveis);
\item Termómetro de incerteza de observação 0.1 ºC;
\item Fita métrica de incerteza de observação 0.05 cm;
\item Craveira de incerteza de observação 0.02 mm;
\item Diapasões de frequências $f_1 = 320$ Hz e $f_2=328$ Hz;
\item Guitarra em configuração normal;
\item Guitarra com corda ligada a prato de massa $m_{prato} = 367.83$ g;
\item Massas de 5kg, 2 kg, 1.5 kg, 1 kg e 0.5 kg;
\item Flauta transversal.
\end{itemize}

\subsection{Calibração dos aparelhos de medida}
\label{metodo/calibracao}
%de modo a fazer não só uma primeira habituação a esta poderosa ferramenta, como também a detectar desde início a presença de alguns erros sistemáticos.
Inicialmente, utilizou-se o programa \textit{TiePie Multi Chanel} para adquirir e analisar um sinal sinusoidal proveniente do gerador, de frequência já conhecida, de modo a averiguar os eventuais erros sistemáticos associados às medições. Em seguida e com o mesmo fim, utilizou-se a FFT para determinar a frequência de ressonância de dois diapasões, separadamente, e o espectro do som gerado quando são percutidos simultaneamente.

%Depois deste primeiro contacto passa-se para a experiência propriamente dita, o primeiro objectivo é medir a frequência de um diapasão recorrendo à FFT, para isso, excita-se o instrumento e recolhe-se a onda gerada, a partir da qual se faz depois a transformação rápida e se obtém o valor da frequência. O processo pode ser repetido para outro diapasão.
%De seguida fazem-se vibrar dois diapasões em simultâneo e extrai-se, através do {\it software}, o espectro do sinal.

\subsection{Modelo da corda vibrante}
\label{método/corda vibrante}
%%O objectivo seguinte é verificar o modelo teórico que descreve o comportamento de cordas vibrantes numa guitarra, 

Para testar o modelo teórico que descreve o comportamento de cordas vibrantes numa guitarra analisou-se o sinal sonoro produzido por este instrumento e amplificado pelo amplificador com o \textit{software} testado.

Primeiramente, manteve-se constante a tensão na corda variando apenas o seu comprimento, pressionando os sucessivos trastos da guitarra, e analisando o sinal de modo a obter as sucessivas frequências. A cada comprimento da corda faz-se corresponder uma frequência, e com estes pares é elaborado um gráfico, ao qual se ajusta uma curva de acordo com a equação \ref{eq:force}, obtendo a velocidade de propagação das ondas na corda.

De seguida, o comprimento é mantido constante e fazendo-se variar a tensão graças à suspensão de corpos de massa tabelada na corda da guitarra, assumindo-se para efeitos desta análise que a corda é inextensível. Para cada valor de tensão, é registada a frequência do harmónico fundamental do som gerado. Ao gráfico produzido, realizou-se um ajuste de acordo com a equação \ref{eq:force}, determinando $\mu$.

%Após a construção de ondas quadradas e triangulares, avança-se para a afinação da guitarra usada 

%\hl{ na parte das cordas vibrantes **** done}. 
%Sabendo a frequência fundamental que cada corda deve ter, é possível analisar o espectro produzido por cada corda e ajustar a tensão de modo a que a frequência observada no espectro corresponda à esperada. 

Tendo em conta as frequências ideais para cada corda, procedeu-se à afinação da guitarra. Para tal utilizou-se o a análise do espectro de forma a ajustar a tensão até obter o harmónico desejado.

%De seguida, é o comprimento que é mantido constante, e a tensão que varia. Esta variação é coseguida adicionando massas de $2Kg$ ao prato de balança que está ligado à corda, como o sistema está em equilíbrio a tensão, $T$, na corda é igual ao peso do conjunto prato da balança+massas. Regista-se depois, para cada tensão, uma frequência (usando novamente o dito {\it software}), os pares tensão-frequência  são inseridos no {\it fitteia} onde é feito o ajuste de acordo com o modelo teórico. Desse ajuste é retirado o valor de $\mu$.

\subsection{Sinais quadrados e triangulares}

Tendo por alvo determinar as harmónicas presentes numa onda quadrada, analisou-se no \textit{software} disponibilizado o espectro de um sinal quadrado produzido pelo gerador. Do espectro foram retirados os valores da amplitude e frequência dos diferentes harmónicos, verificando as ponderações relativas.
O processo foi depois repetido para uma onda triangular.

Num processo inverso, produziu-se uma onda quadrada e outra triangular com o auxílio de um sintetizador de harmónicos, tomando por base as relações deduzidas para as amplitudes e fase das várias harmónicas e a sua relação com a harmónica fundamental.

\subsection{Tubos de ar}

Tal como se procedeu para a guitarra, fez-se a análise de alguns sons produzidos na flauta transversal de forma a analisar o espectro e comparar com valores conhecidos para as várias notas. Posteriormente variou-se o comprimento entre condições fronteira, começando por cobrir todos os orifícios e abrindo a partir do fim, registando para cada número de orifícios abertos a distancia entre a abertura principal da flauta e o primeiro orifício aberto, bem como a frequência do primeiro harmónico. Mediu-se também o raio da flauta. 

Recorrendo à equação \ref{eq:flute}, ajustaram-se os dados, obtendo-se um valor para a velocidade do som. Este valor foi confrontado com a equação~\ref{eq:vst}, após a medição da temperatura do ar da sala em que foi realizada a experiência.

%------------------------------------------------




%------------------------------------------------

\section{Apresentação e discussão de resultados}

\subsection{Calibração dos instrumentos de medida}

Como foi descrito na secção~\ref{metodo/calibracao}, a montagem foi testada inicialmente com um sinal eléctrico (vide Tabela~\ref{tab:calibration_generator}) e com dois diapasões (vide Tabela~\ref{tab:calibration_tuningfork}), de frequências $f_1=320$ Hz e $f_2=384$ Hz, de acordo com o rótulo. 

Para o sinal eléctrico foi utilizado uma frequência de \textit{sampling} de 20 kHz e 10 000 amostras, o que permite a recolha contínua de dados com um sinal de boa resolução (dada a frequência de \textit{oversampling}) mas estável para o \textit{software}, dado o número de amostras. Como nos diapasões a medição foi feita no modo \textit{one-shot}, visto que a dissipação do sinal no ar diminui a amplitude, foram retiradas mais amostras, o que leva a um aumento do intervalo de recolha e, consequentemente, a uma maior precisão da transformada de Fourier. %Foi usada uma frequência de \textit{sampling} de 20 kHz, mas, para o sinal eléctrico foram recolhidas 10 000 amostras e, no caso dos diapasões, 20 000 amostras.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Desvio da frequência do sinal eléctrico medida pelo \textit{software} face à frequência real (medidas em Hz). Foi usada uma frequência de \textit{sampling} de 20 kHz (10 000 amostras recolhidas).}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
$\bm{f_{gerador}}$ & $\bm{f_{sinal}}$ & $\bm{\varepsilon_{f_{sinal}}}$ & $\bm{\delta_f}$ \\ \hline
399.947 & 400.9 & 0.9 & 0.9 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:calibration_generator}
\end{table}

\vspace{-15pt}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Frequências medidas (em Hz) dos diapasões. Foi usada uma frequência de \textit{sampling} de 20 kHz (20 000 amostras recolhidas).}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multicolumn{3}{|c|}{Diapasão 1} & \multicolumn{3}{c|}{Diapasão 2} \\ \hline
$\bm{f_1}$ & $\bm{\varepsilon_{f_1}}$ & $\bm{\delta_{f_1}}$ & $\bm{f_2}$ & $\bm{\varepsilon_{f_2}}$ & $\bm{\delta_{f_2}}$\\ \hline
320.3 & 0.5 & 0.3 & 384.3 & 0.6 & 0.3 \\ \hline
\multicolumn{6}{|c|}{Diapasão 1 + diapasão 2} \\ \hline
$\bm{f_1}$ & $\bm{\varepsilon_{f_1}}$ & $\bm{\delta_{f_1}}$ & $\bm{f_2}$ & $\bm{\varepsilon_{f_2}}$ & $\bm{\delta_{f_2}}$ \\ \hline
320.4 & 0.5 & 0.4  & 384.3 & 0.6 & 0.3\\ \hline
%values from excel2latex
\end{tabular}
\label{tab:calibration_tuningfork}
\end{table}

Na experiência com os dois diapasões a ressoar simultaneamente, foi possível observar a interferência entre as duas ondas sonoras (vide Figura~\ref{fig:beats}).

\medskip
\begingroup
  \centering
%  \includegraphics[width=.95\columnwidth]{diapasao1+2.png}
  \captionof{figure}{Interferência entre ondas sonoras dos dois diapasões.}
  \label{fig:beats}
\endgroup
\medskip

Verificou-se que os desvios dos valores medidos face aos tabelados estão compreendidos na incerteza da medida. Assim, estes resultados, pela sua coerência, mostram que a montagem experimental está bem calibrada. 

\subsection{Modelo da corda vibrante}

Para validar o modelo da corda vibrante quando aplicado a uma guitarra, foram efectuadas duas experiências. Na primeira, com vista a determinar a velocidade, $v$, de propagação das ondas na corda Si (de \textit{nylon}) de uma guitarra por meio da equação~\ref{eq:force}, variou-se o comprimento, $L$, da corda, mantendo $T$ e $\mu$ constantes.  Os resultados obtidos estão sintetizados na Tabela~\ref{tab:freq(L)} e na Figura~\ref{fig:freq(L)} e permitem determinar $v=(254.7 \pm 0.3) ms^{-1}$. O ajuste é bastante próximo e o valor obtido, apesar de não ter comparativo tabelado, encontra-se na gama expectável.

A frequência e número de amostragem foram doseados de foram a obter sinais com boa resolução mas com boa precisão na Transformada de Fourier (que é de melhor qualidade quão maior for o intervalo, estando correlacionada positivamente com o número de amostras e inversamente com a frequência de amostragem). 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Variação da frequência fundamental com o comprimento da corda. Foi usada uma frequência de \textit{sampling} de 20 kHz (10 000 amostras recolhidas).}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
tasto & $\bm{L}$ (m)  & $\bm{f}$ (Hz)  & $\bm{\varepsilon_f}$ (Hz) \\ \hline
    0     & 0.652 & 194.5 & 1.0 \\
    %\hline
    1     & 0.614 & 208.8 & 0.9 \\
    %\hline
    2     & 0.581 & 218.7 & 1.1 \\
    %\hline
    3     & 0.548 & 232.9 & 1.0 \\
    %\hline
    4     & 0.519 & 246.8 & 0.9 \\
    %\hline
    5     & 0.489 & 260.4 & 1.1 \\
    %\hline
    6     & 0.460 & 276.8 & 0.9 \\
    %\hline
    7     & 0.433 & 293.0 & 1.1 \\
    %\hline
    8     & 0.409 & 310.9 & 1.1 \\
    %\hline
    9     & 0.384 & 330.8 & 0.9 \\
    \hline
\end{tabular}
\label{tab:freq(L)}
\end{table}

\medskip
\begingroup
  \centering
%  \includegraphics[width=.95\columnwidth]{fitgph.eps}
  \captionof{figure}{Variação da frequência sonora com o comprimento da corda.}
  \label{fig:freq(L)}
\endgroup
\medskip

Na segunda experiência, variou-se a tensão $T$ sobre a corda, mantendo $L=(0.599 \pm 0.001)$ m e $\mu$ constantes (vide Tabela~\ref{tab:freq(T)} e Figura~\ref{fig:freq(T)}). Pela mesma equação, foi possível verificar que $\mu = (1.886\pm 0.002) \times 10^{-3}$ kg/m.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Variação da frequência fundamental com a tensão sobre a corda. Foi usada uma frequência de \textit{sampling} de 10 kHz (20 000 amostras recolhidas).}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
$\bm{m}$ (kg)  & $\bm{T}$ (N) & $\bm{f}$ (Hz)  & $\bm{\varepsilon_f}$ (Hz) \\ \hline
    5.36783 & 52.60473 & 140.7 & 0.3 \\
    %\hline
    7.36783 & 72.20473 & 165.2 & 0.3 \\
    %\hline
    9.36783 & 91.80473 & 187.2 & 0.3 \\
    %\hline
    10.36783 & 101.6047 & 195.7 & 0.3 \\
    %\hline
    11.36783 & 111.4047 & 203.2 & 0.3 \\
    %\hline
    12.86783 & 126.1047 & 212.7 & 0.3 \\
    %\hline
    13.36783 & 131.0047 & 216.7 & 0.3 \\
    \hline
\end{tabular}
\label{tab:freq(T)}
\end{table}

%\begin{comment}
\begingroup
  \centering
%  \includegraphics[width=.95\columnwidth]{fitgph1.eps}
  \captionof{figure}{Variação da frequência sonora com a tensão sobre a corda.}
  \label{fig:freq(T)}
\endgroup
\medskip
%\end{comment}

Recorrendo à análise espectral para confirmação, também se afinou a guitarra de acordo com os valores tabelados (vide \cite{guitar_tuning}) para as várias notas.

\subsection{Sinais quadrados e triangulares}

Numa segunda etapa da experiência, foram visualizados os espectros de ondas quadradas e triangulares criadas por um gerador de sinais eléctricos. Para cada harmónico, foi registada a sua frequência respectiva, $f$, e a amplitude, $A$ (vide Tabelas~\ref{tab:quad_spectrum} e \ref{tab:triang_spectrum}). Em ambos os casos utilizou-se um sinal de amplitude 0.100 V e frequência de 200 Hz. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Espectro do sinal quadrado, com $A_1=\SI{126.8}{mV}$. A frequência de \textit{sampling} foi 10 kHz (10 000 amostras recolhidas).}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\# & $\bm{f}$ (Hz)  & $\bm{\varepsilon_f}$ & $\bm{A_{rel}}$ & $\bm{\varepsilon_{A_{rel}}}$ & $\bm{A_{rel_t}}$\\ \hline
    1     & 200.3 & 0.5   & 1.000 & 0.001 & 1.000 \\
    3     & 600.0 & 0.5   & 0.330 & 0.001 & 0.333 \\
    5     & 1000.5 & 0.5   & 0.193 & 0.001 & 0.200 \\
    7     & 1400.5 & 0.6   & 0.137 & 0.001 & 0.143 \\
    9     & 1800.5 & 0.6   & 0.100 & 0.001 & 0.111 \\
    11    & 2200.5 & 0.6   & 0.080 & 0.001 & 0.091 \\
    13    & 2600.5 & 0.4   & 0.063 & 0.001 & 0.077 \\
    15    & 3000.5 & 0.6   & 0.051 & 0.001 & 0.067 \\
    \hline
\end{tabular}
\label{tab:quad_spectrum}
\end{table}

Conseguiram obter-se vários harmónicos para esta onda dado decaimento lento da amplitude. Porém, nos harmónicos seguintes, a interferência do ruído era notável na amplitude relativa. Verifica-se que os desvios do modelo teórico face aos valores experimentais são mínimos e estão incluídos, sensivelmente, na incerteza da medida. As frequências são evidentemente múltiplas ímpares da fundamental e as amplitudes relativas ao primeiro harmónico incluem no seu intervalo de incerteza o valor teórico $A_{rel_t}$. A amplitude do primeiro harmónico, 126.8 mV, também está de acordo com o valor esperado (4/$\pi\approx$ 1.273) (a magnitude do pico corresponde à amplitude do harmónico, visto que apesar de matematicamente apenas ser proporcional, o \textit{software} faz o \textit{auto-scaling} necessário). Com base nestes dados, pode se  afirmar que a onda quadrada é bem ajustada pela série de Fourier da equação~\ref{eq:sqr}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Espectro do sinal triangular, com $A_1=\SI{80.8}{mV}$. A frequência de \textit{sampling} foi 10 kHz (10 000 amostras recolhidas).}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\# & $\bm{f}$ (Hz)  & $\bm{\varepsilon_f}$ & $\bm{A_{rel}}$ & $\bm{\varepsilon_{A_{rel}}}$ & $\bm{A_{rel_t}}$\\ \hline
    1     & 200.4 & 0.5   & 1.000 & 0.001 & 1.000 \\
    3     & 600.5 & 0.5   & 0.110 & 0.001 & 0.111 \\
    5     & 1000.5 & 0.4   & 0.038 & 0.001 & 0.040 \\
    7     & 1400.5 & 0.5   & 0.021 & 0.001 & 0.020 \\
    9     & 1800.5 & 0.5   & 0.011 & 0.001 & 0.012 \\
    11    & 2200.5 & 0.5   & 0.007 & 0.001 & 0.008 \\
    \hline
\end{tabular}
\label{tab:triang_spectrum}
\end{table}

A medição dos harmónicos para onda triangular foi dificultada pelo rápido decaimento da amplitude, o que aliás é notório no aumento do erro relativo para os harmónicos mais avançados. Todavia verifica-se ainda uma boa aproximação face ao teórico (tomando em conta que a amplitude do primeiro harmónico face à onda somada prevista é 8/$\pi^2\approx$ 0.810).

Por fim, no sintetizador, procedeu-se à emissão de uma aproximação (limitada pelo número de harmónicos disponíveis, até ao nono), de uma onda quadrada e uma triangular (vide Figuras~\ref{fig:squaresynth} e \ref{fig:triangsynth}). A sincronização da fase foi feita com auxilio de um sinal quadrado ligado como \textit{trigger}.

\medskip
\begingroup
  \centering
 % \includegraphics[width=.95\columnwidth, clip=true, trim = 0 0 0 153]{squaresynth.png}
  \captionof{figure}{Onda quadrada criada com sintetizador.}
  \label{fig:squaresynth}
\endgroup
\medskip

\medskip
\begingroup
  \centering
 % \includegraphics[width=.95\columnwidth, clip=true, trim = 0 0 0 153]{triangsynth.png}
  \captionof{figure}{Onda triangular criada com sintetizador.}
  \label{fig:triangsynth}
\endgroup
\medskip

\subsection{Tubos de ar}

Nesta secção do trabalho experimental, foram estudados os espectros do som emitido por uma flauta transversal, com vista a determinar a velocidade do som no ar, $v_{som}$. Tendo-se medido, com a craveira, $R=(1.900\pm 0.002)\SI{}{ cm}$, foi determinado, para cada nota musical emitida, $L' = L + 0.6R$ e a frequência, $f$, do sinal. Os resultados foram sintetizados na Tabela~\ref{tab:flute_spectrum}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Variação da frequência fundamental do som emitido por uma flauta transversal com o comprimento do tubo de ar. Foi usada uma frequência de \textit{sampling} de 10 kHz (20 000 amostras recolhidas).}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
nota & $\bm{L'}$ (m)  & $\bm{\varepsilon_{L'}}$ (m) & $\bm{f}$ (Hz)  & $\bm{\varepsilon_f}$ (Hz) \\ \hline
    D     & 0.530 & 0.002 & 296.7 & 0.3 \\
    D\#   & 0.501 & 0.002 & 314.2 & 0.3 \\
    E     & 0.469 & 0.002 & 332.2 & 0.3 \\
    F     & 0.412 & 0.002 & 355.2 & 0.3 \\
    G     & 0.386 & 0.002 & 401.6 & 0.4 \\
    G\#   & 0.362 & 0.002 & 425.2 & 0.3 \\
    A     & 0.336 & 0.002 & 450.1 & 0.3 \\
    B     & 0.295 & 0.002 & 507.2 & 0.3 \\
    C     & 0.278 & 0.002 & 533.2 & 0.3 \\
    C\#   & 0.246 & 0.002 & 572.6 & 0.3 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:flute_spectrum}
\end{table}

Aplicando a estes dados o ajuste da equação~\ref{eq:flute} (vide Figura~\ref{fig:flute_spectrum}), e considerando o erro na medição de $L$ através das derivadas numéricas parciais $\partial f/ \partial L$, tem-se $v_{som}=(301.5\pm0.5) ms^{-1}$ .

Tendo-se medido a temperatura da sala ( $\theta =(25.4\pm0.1)$ ºC ), estimou-se, pela equação~\ref{eq:vst}, a velocidade teórica do som em $v_{som_t}=(346.4 \pm 0.6) ms^{-1}$ . Notamos assim que o valor obtido está consideravelmente distante do teórico, não o abrangendo sequer no intervalo de incerteza. Comparando com a curva que se obtém fixando a velocidade do som no valor teórico, verifica-se que se trata de um erro sistemático nos comprimentos, cuja incerteza foi maior devido às dificuldades de medição inerentes à geometria da flauta.

%Como os valores da frequência estão abaixo da curva teórica, o problema não é não se tratarem dos harmónicos fundamentais, e dada a precisão da sua medida, o problema jaz nos comprimentos.

\medskip
\begingroup
  \centering
 % \includegraphics[width=.95\columnwidth]{fitgphflt.eps}
  \captionof{figure}{Variação da frequência fundamental do som emitido por uma flauta transversal com o comprimento do tubo de ar.}
  \label{fig:flute_spectrum}
\endgroup
\medskip

Fazendo um ajuste em que tanto a velocidade do som como uma constante adicionada ao comprimento são livres, obtém-se $v_{som_t}=(345.4\pm0.7) ms^{-1}$ e uma constante de ajuste de 4.99 cm. Tal parece indicar uma falha no modelo teórico, visto que o valor para a velocidade do som obtido desta forma é bastante próximo do teórico. 

Caso considerássemos a condição fronteira no topo da flauta em vez de no centro do orifício superior, os comprimentos sofreriam um aumento de 2.0 cm. Isto permite obter um valor para a velocidade do som de $v_{som_t}=(322.0\pm0.7) ms^{-1}$, o que é um pouco mais próximo do valor teórico, mas, ainda assim, substancialmente distante. Esta hipótese é também um pouco conflituosa com a bibliografia, visto que o nodo de pressão é imposto pelo orifício e não pela parede (sendo que as paredes são normalmente anti-nodos, no caso dos tubos fechado-aberto). Todavia, o modelo teórico usado tem algumas falhas para frequências mais elevadas e orifícios menores (ver \cite{phdthesis}), devido a efeitos da impedância acústica. Como não é conhecida qual a ordem de grandeza da frequência e tamanho do buraco a partir dos quais o modelo deixa de se aplicar, também é possível que sejam estes efeitos que contribuem para a disparidade entre o valor obtido para a velocidade do som das duas formas usadas. Isto poderá significar que o prolongamento do tubo de ar face ao tubo real é maior que a estimativa de $0.6R$ (recomendada em \cite{serway}). 

No decurso da experiência, verificou-se que a frequência das notas emitidas apresentava um desvio face ao valor tabelado \cite{flute_freq}. Assim, por fim, afinou-se a flauta para a nota $A_4$, analisando o espectro emitido. Verificou-se que, após esta afinação, as restantes notas se encontravam dentro dos valores esperados.
%------------------------------------------------

\section{Conclusão}

Neste trabalho experimental, foram analisados, com recurso a sistemas de recolha de dados e \textit{software} próprio, os espectros de sinais sonoros e eléctricos.

A medição das frequências dos diapasões e do sinal sinusoidal eléctrico permitiu aferir que não existiam erros sistemáticos associados ao \textit{software}, tendo sido bastante exacta.

Nas experiências realizadas com cordas de guitarra, foram determinadas, com boa precisão, a velocidade de propagação das ondas numa corda e a densidade linear de massa desta. A utilização do amplificador foi determinante para conseguir obter sinais de qualidade. Ainda assim, a maior dificuldade desta fase foi a obtenção de bons sinais, dado o rápido decaimento da amplitude, especialmente na experiência da tensão, requerendo que o \textit{one-shot} fosse tirado quase em simultâneo com a emissão do sinal. Esta dificuldade não se encontrou mais à frente na flauta, em que é mais fácil prolongar o som com uma boa amplitude.

Com os sinais quadrados e triangulares criados por um gerador de sinais eléctricos, foi possível verificar que as frequências que compunham os sinais e as suas amplitudes relativas seguiam, aproximadamente, as equações \ref{eq:sqr} e \ref{eq:trg}, não tendo sido possível recolher tantos dados para as ondas triangulares devido à pequena amplitude dos harmónicos mais avançados. Assim, dentro da incerteza considerada, admite-se que foi possível, com este trabalho, mostrar que os sinais deste tipo podem, de facto, ser decompostos na soma de funções seno que consiste na sua série de Fourier, tal como previsto por esta ferramenta matemática. A reprodução destas ondas no sintetizador também se revelou bastante directa.

A determinação da velocidade do som com a flauta revelou-se mais problemática. Os resultados obtidos apontam claramente para um erro sistemático. Como não foi possível identificar qualquer erro sistemático na medição do comprimento da flauta ou das frequências, será possivelmente falha do modelo teórico. O ajuste do modelo em que se considerava a fronteira aberta no topo da flauta em vez de no orifício bocal foi insuficiente, apesar de obter um valor menos desviado do previsto. Prevê-se assim que haja outros factores não considerados na determinação do comprimento efectivo do tubo de ar.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{acm} % Bibliography - this is intentionally simple in this template

\bibitem{serway} R. A. Serway, J. W. Jewett, {\em Physics for Scientists and Engineers},  2004, ISBN: 0-53-440842-7

\bibitem{guia}P. Sebastião et al. {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}, Versão 1.31 - 2014

\bibitem{guitar_tuning} The Guitar Lesson. {\em Online guitar tuner}. [ONLINE] Disponível em: http://www.theguitarlesson.com/online-guitar-tools/online-guitar-tuner/. [Acedido a 10 Outubro 2014].

\bibitem{phdthesis} Paul A. Dickens, {\em Flute acoustics: measurement, modeling and design}, University of New South Wales, 2007

\bibitem{site} Georgia State University : Hyper Physics. 2014. {\em Speed of Sound in Air}. [ONLINE] Disponível em: http://hyperphysics.phy-astr.gsu.edu/hbase/hph.html. [Acedido a 10 Outubro 2014].

\bibitem{site2} The University of New South Wales. {\em Flute acoustics: an introduction}. 2014 [ONLINE] Disponível em: http://newt.phys.unsw.edu.au/jw/
fluteacoustics.html. [Acedido a 10 Outubro 2014].

\bibitem{flute_freq} Michigan Technical University. {\em Physics of Music -- Notes}. [ONLINE] Disponível em: http://www.phy.mtu.edu/~suits/
notefreqs.html. [Acedido a 10 Outubro 2014].


\end{thebibliography}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\newpage

%\section*{Anexos}


\begin{center}
\textbf{{\LARGE\sc Anexos}}
\end{center}

\vspace{10pt}

\subsection{Fórmulas adicionais}

O valor da velocidade do som no ar foi calculado com base na temperatura do ar na sala onde foi realizada a experiência com uma flauta transversal, de modo a poder comparar-se com o resultado obtido com este instrumento. A relação entre a velocidade do som no ar, $v_{som_t}$ e a temperatura do ar, $\theta$, é expressa por:

\begin{equation}
v_{som_t}=331.3\sqrt{1+\frac{\theta}{273.15}}
\label{eq:vst}
\end{equation} 

\noindent onde o erro em $v_{som_t}$ é:

\begin{equation}
\varepsilon_{v_{som_t}}=\frac{331.3}{2 \times 273.15}\left(1+\frac{\theta}{273.15}\right)^{-\frac{1}{2}}
\end{equation}

\subsection{Dados adicionais}

\subsubsection{Calibração dos instrumentos de medida}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Desvio da frequência do sinal eléctrico medida pelo \textit{software} face à frequência real (vide Tabela~\ref{tab:calibration_generator}).}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{$\bm{f_{ger}}$} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\delta_f}$ (Hz)} \\ \cline{2-3}
& $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & & \\ \hline
399.947 & 399.959 & 401.754 & 400.9 & 0.9   & 0.9 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:calibration_generator2}
\end{table}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Desvio da frequência do sinal do diapasão 1 medida pelo \textit{software} face à frequência tabelada  (vide Tabela~\ref{tab:calibration_tuningfork}).}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{$\bm{f_1}$ (Hz)} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\delta_f}$ (Hz)} \\ \cline{2-3}
& $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & & \\ \hline
320 & 319.879 & 320.761 & 320.3 & 0.5   & 0.3 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:calibration_fork1}
\end{table}
\FloatBarrier

\vspace{-5pt}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
 % \includegraphics[width=\linewidth]{diapasao1.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
 % \includegraphics[width=\linewidth]{fourierdiapasao1.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{Sinal e espectro do diapasão 1.}
\label{fig:tuning_fork1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Desvio da frequência do sinal do diapasão 2 medida pelo \textit{software} face à frequência tabelada  (vide Tabela~\ref{tab:calibration_tuningfork}).}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{$\bm{f_2}$ (Hz)} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\delta_f}$ (Hz)} \\ \cline{2-3}
& $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & & \\ \hline
384 & 383.722 & 384.898 & 384.3 & 0.6   & 0.3  \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:calibration_fork2}
\end{table}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  %\includegraphics[width=\linewidth]{diapasao2.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  %\includegraphics[width=\linewidth]{fourierdiapasao2.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{Sinal e espectro do diapasão 2.}
\label{fig:tuning_fork2}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Desvio das frequências dos sinais dos dois diapasões em simultâneo medidas pelo \textit{software} face à frequência tabelada  (vide Tabela~\ref{tab:calibration_tuningfork}). As medidas encontram-se expressas em Hz.}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{$\bm{f_1}$} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{\delta_f}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{f_2}$} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{\delta_f}$} \\ \cline{2-3} \cline{8-9}
& $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & & & & $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & & \\ \hline
320 & 319.952 & 320.834 & 320.4 & 0.5   & 0.4 & 384 & 383.722 & 384.898 & 384.3 & 0.6   & 0.3  \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:calibration_fork12}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsubsection{Modelo da corda vibrante}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Variação da frequência fundamental com o comprimento da corda.}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{tasto} & \multirow{2}{*}{$\bm{L}$ (m)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_L}$ (m)} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} \\ \cline{4-5}
& & & $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & \\
    \hline
    0     & 0.652 & 0.001 & 193.5140 & 195.4980 & 194.5 & 1.0 \\
    %\hline
    1     & 0.614 & 0.001 & 207.9140 & 209.6670 & 208.8 & 0.9 \\
    %\hline
    2     & 0.581 & 0.001 & 217.6120 & 219.8160 & 218.7 & 1.1 \\
    %\hline
    3     & 0.548 & 0.001 & 231.8640 & 233.8480 & 232.9 & 1.0 \\
    %\hline
    4     & 0.519 & 0.001 & 245.8970 & 247.6600 & 246.8 & 0.9 \\
    %\hline
    5     & 0.489 & 0.001 & 259.1210 & 261.7660 & 260.4 & 1.1 \\
    %\hline
    6     & 0.460 & 0.001 & 275.8720 & 277.6350 & 276.8 & 0.9 \\
    %\hline
    7     & 0.433 & 0.001 & 291.9610 & 293.9820 & 293.0 & 1.1 \\
    %\hline
    8     & 0.409 & 0.001 & 309.8870 & 311.9440 & 310.9 & 1.1 \\
    %\hline
    9     & 0.384 & 0.001 & 329.9440 & 331.7440 & 330.8 & 0.9 \\
    %\hline
    \hline
    \end{tabular}%
  \label{tab:corda_vib_l}%
\end{table}%
\FloatBarrier

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Variação da frequência sonora com a tensão sobre a corda.}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{$\bm{m}$ (kg)} & \multirow{2}{*}{$\bm{T}$ (N)} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} \\ \cline{3-4}
& & $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & \\
    \hline
    5.36783 & 52.60473 & 140.470 & 140.966 & 140.7 & 0.3 \\
    %\hline
    7.36783 & 72.20473 & 164.935 & 165.450 & 165.2 & 0.3 \\
    %\hline
    9.36783 & 91.80473 & 186.921 & 187.435 & 187.2 & 0.3 \\
    %\hline
    10.36783 & 101.6047 & 195.480 & 195.994 & 195.7 & 0.3 \\
    %\hline
    11.36783 & 111.4047 & 202.937 & 203.451 & 203.2 & 0.3 \\
    %\hline
    12.86783 & 126.1047 & 212.451 & 212.965 & 212.7 & 0.3 \\
    %\hline
    13.36783 & 131.0047 & 216.436 & 216.950 & 216.7 & 0.3 \\
    \hline
    \end{tabular}%
  \label{tab:corda_vib_T}%
\end{table}%
\FloatBarrier


\subsubsection{Sinais quadrados e triangulares}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Espectro do sinal quadrado gerado (vide Tabela~\ref{tab:quad_spectrum}).}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{harmónico} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{A}$ (V)} & \multirow{2}{*}{$\bm{A_{rel}}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_{A_{rel}}}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{A_{rel_t}}$} \\ \cline{2-3}
& $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & & & & &\\ \hline
    1     & 199.851 & 200.843 & 200.3 & 0.5   & 0.1268 & 1.0000 & 0.0008 & 1.0000 \\
    3     & 599.075 & 600.875 & 600.0 & 0.5   & 0.0419 & 0.3304 & 0.0008 & 0.3333 \\
    5     & 999.989 & 1001  & 1000.5 & 0.5   & 0.0245 & 0.1932 & 0.0008 & 0.2000 \\
    7     & 1400  & 1401  & 1400.5 & 0.6   & 0.0174 & 0.1372 & 0.0008 & 0.1429 \\
    9     & 1800  & 1801  & 1800.5 & 0.6   & 0.0127 & 0.1002 & 0.0008 & 0.1111 \\
    11    & 2200  & 2201  & 2200.5 & 0.6   & 0.0102 & 0.0804 & 0.0008 & 0.0909 \\
    13    & 2600  & 2601  & 2600.5 & 0.4   & 0.008 & 0.0631 & 0.0008 & 0.0769 \\
    15    & 3000  & 3001  & 3000.5 & 0.6   & 0.0065 & 0.0513 & 0.0008 & 0.0667 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:quad_spectrum2}
\end{table}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=\linewidth]{square.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=\linewidth]{squarefourier.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{Sinal e espectro da onda quadrada analisada.}
\label{fig:quad}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Espectro do sinal triangular gerado (vide Tabela~\ref{tab:triang_spectrum}).}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{harmónico} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{A}$ (V)} & \multirow{2}{*}{$\bm{A_{rel}}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_{A_{rel}}}$} & \multirow{2}{*}{$\bm{A_{rel_t}}$} \\ \cline{2-3}
& $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & & & & &\\ \hline
    1     & 199.979 & 200.87 & 200.4 & 0.5   & 0.0808 & 1.000 & 0.001 & 1.000 \\
    3     & 599.957 & 600.985 & 600.5 & 0.5   & 0.0089 & 0.110 & 0.001 & 0.111 \\
    5     & 999.989 & 1001  & 1000.5 & 0.4   & 0.0031 & 0.038 & 0.001 & 0.040 \\
    7     & 1400  & 1401  & 1400.5 & 0.5   & 0.0017 & 0.021 & 0.001 & 0.020 \\
    9     & 1800  & 1801  & 1800.5 & 0.5   & 0.0009 & 0.011 & 0.001 & 0.012 \\
    11    & 2200  & 2201  & 2200.5 & 0.5   & 0.0006 & 0.007 & 0.001 & 0.008 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:triang_spectrum2}
\end{table}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
 % \includegraphics[width=\linewidth]{triang.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
 % \includegraphics[width=\linewidth]{triangfourier.png}
  %\caption{A subfigure}
  %\label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{Sinal e espectro da onda triangular analisada.}
\label{fig:triang}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Tubos de ar}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Variação da frequência fundamental do som emitido por uma flauta transversal com o comprimento do tubo de ar.}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{Nota} & \multirow{2}{*}{$\bm{L}$ (m)} & \multirow{2}{*}{$\bm{L'}$ (m)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_{L'}}$ (m)} & \multicolumn{2}{c|}{$\bm{f_{captada}}$ (Hz)} &  \multirow{2}{*}{$\bm{f}$ (Hz)} & \multirow{2}{*}{$\bm{\varepsilon_f}$ (Hz)} \\ \cline{5-6}
& & & & $\bm{f_{min}}$ & $\bm{f_{max}}$ & & \\
    \hline
    D     & 0.519 & 0.530 & 0.002 & 296.984 & 296.498 & 296.7 & 0.3 \\
    D\#   & 0.490 & 0.501 & 0.002 & 313.91 & 314.429 & 314.2 & 0.3 \\
    E     & 0.458 & 0.469 & 0.002 & 331.946 & 332.46 & 332.2 & 0.3 \\
    F     & 0.401 & 0.412 & 0.002 & 354.96 & 355.497 & 355.2 & 0.3 \\
    G     & 0.375 & 0.386 & 0.002 & 401.318 & 401.942 & 401.6 & 0.4 \\
    G\#   & 0.351 & 0.362 & 0.002 & 424.938 & 425.425 & 425.2 & 0.3 \\
    A     & 0.325 & 0.336 & 0.002 & 449.862 & 450.358 & 450.1 & 0.3 \\
    B     & 0.284 & 0.295 & 0.002 & 506.928 & 507.442 & 507.2 & 0.3 \\
    C     & 0.267 & 0.278 & 0.002 & 532.899 & 533.413 & 533.2 & 0.3 \\
    C\#   & 0.235 & 0.246 & 0.002 & 572.351 & 572.902 & 572.6 & 0.3 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:flute_l}
\end{table}


\end{document}
